loary, loary; homana ondrilahy zato; ombilahy folo ataony indray manezaka
ihany; mandidy ny tsy handrahoina, manokána ny tsy hohanina, mandidy
tsy amin' nymeso, mifira (18) tsy am-pamaky. Izany no lahy sarotra amin'
ny tany». «Tsy tiako izany, ry baba», hoy ny zaza.

«Akorakoray lahy, akorakoray lahy!» hoy Ranakombe! «fa ny anaran'
izao zanako izao hataoko hoe Impandrafitrandriamanibola, fa izany no lahy
sarotra amin' ny tany; mampiady ombilahy arivo, homana ombilahy zato
indray manezaka ihany, taranak Impanarivo, anak' Itsimanankely, mana-
mitra (19) ny an olona, mangorona ny ty an' ny tena; ny avy ao tsy azo
alaina hariharina, fa azon-dahy loza.> Tsy tiako izany, ry baba,> hoy
zaza. 

«Meda lahy io zanako io !> hoy Ranakombe. «Ny anaran' izao zaza
izao hataoko hoe Ingarabelahy, fa izany no lahy sarotra amin' ny tany :
manemitra ny tsy azy, maka iy an-tan-tompony, taranaky ny mpanapaka,
anak' Impamonoandroanio; tsy soa ny tany alehan' izany, fa izay alehany
dia montsamontsana>. <Ehe tsy tiako izany, ry babas, hoy ny zaza.

Akorakoray lahy, akorakoray lahyl> hoy Ranakombe ! <fa ny
anaran' izao zaza izáo hataoko hoe Andriambavitoalahy, fa ampela (20)
sarotra amin' ny tany izany. Izy no taranak' Impamono, anak' Impamelona,
taranak' Impizara, anak' Impanome, taranak Ivolamena, anak' Ivolafotsy;
sarotra atao maty, mora atao velona; arivo mitia, zato mandala; (21) foloa-
lindahy mihina, arivo lahy mihaga. Koa vonoin' izany andavan-taona dia
maty andavan-taona; taranak' Impanarivo, anak' Ibezezika. Raha miandra
izy, vaky ny lanitra; miondrika izy, forehitra ny tany; hitsahiny ny vato,
folo ambakámbaka; mandrora izy, fahavaratra ny andro; tsy mandrora izy,
maina ny taona>. «Edrey ! ry aba, saiky tiako izany>, hoy ny zaza, efa ao
kely tsy itiavako azy>,

«Meda lahy io zaza io I» hoy Ranakombe. «Ny anaran' izao zaza izao
hataoko loe Irainingeza, fa izany no lahy sarotra amin' ny tany, taranak
Impanarivo, anak' bevoahangy," zafin' Ibevolafotsy, mampiady ombilahy
arivo, homana ondry folo lahy índray manezaka, anak' Ibefanome, taranak'
Ibefanolotra, zafin"Ibefzara, kitron Itsimamonokely>, «Ehe ! sy tiako
izany, ry baba>, hoy ny zaza.

Efa saijky lany haika Ranakombe ,nefa izao no fara-teny nataony :
«íza lahy no hataoko anaran' izao zaza izao ? Akorakoray lahy, akorakoray
fa ny anarany hataoko hoe Iboniamasiboniamanoro, manoro ny any, manoro
ny atỳ; mitaky mahazo, itakian-tsy azahoana; fotoanin-tsy tratra, mamotoa-
mahatratra; mipenimpenim-bola, miara-manatsoly: (22) miandra izy, vakv
ny lanitra; miondrika izy, forehitra ny tany; manoro atsinanana, mandripaka;
manoro avaratra, mandringan-tamingana; manoro andrefana, tsy manam-
para handimby; manoro atsimo, maimaim-parasy izay mikemakema miako-
ho be reny. Tsy hita hiadiana, tsy hita hierena; tsy mialin-droa andro, fa
mialin-dray andro no amelezany izao; mihovotra ny lanitra, mangorohoro
tany, ritra ny rano, mikoa ny vohitra, lalovan-dahy sarotra; taranak'
Ibeandavany ,anak' Ibeantşakany; taranak' Ivolamena, anak Ivolafotsy:
anak Impanome, taranak Impizara; taranak' Ididy, anak' Impanentitra,
zafin' Ibevala; anak Ibezezika; taranak' Itsimanankompianafamanankovo-
noina, anak' Itsimanankovelomina, zafin' Imanankoraisina. Ny vonoin'izany
andavan-taona dia maty andavąn-taona; ny velominy andavan-taona dia


_________________________________________________________________________________________________
(18) Mikapa. 
(19) Manao fahirano ny hobaboina 
(20) Tovovavy. 
(21) Manaja.
(22) Miara-nanantsody.